<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Omar Morando</title>
    <link>https://www.omarmorando.com/</link>
    <description>Recent content on Omar Morando</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 22 Apr 2022 15:09:35 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://www.omarmorando.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Experiences</title>
      <link>https://www.omarmorando.com/about/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.omarmorando.com/about/</guid>
      <description>Head of OT Cybersecurity &amp;amp; Innovation Lab (01/2023 - present) Sababa Security
Recent events are highlighting even more how Cybersecurity in the OT world is developing into one of the most fundamental areas in the field, especially when it comes to the protection of critical infrastructures and strategic industrial sites. • After having matured 20+ years of experience in PLC and SCADA systems, I have now taken up the leadership of Sababa&amp;rsquo;s OT Cybersecurity, with particular focus on the ICS, Automotive and Industrial IoT sectors.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modulo SCADAsploit: Modbus Payload Transfer</title>
      <link>https://www.omarmorando.com/posts/2022/04/modulo-scadasploit-modbus-payload-transfer/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Apr 2022 15:09:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.omarmorando.com/posts/2022/04/modulo-scadasploit-modbus-payload-transfer/</guid>
      <description>Il secondo modulo che andiamo ad esplorare si chiama &amp;ldquo;Modbus Payload Transfer&amp;rdquo; e appartiene alla categoria degli auxiliary.
A cosa serve Il modulo &amp;ldquo;Modbus Payload Transfer&amp;rdquo; è uno script che permette di memorizzare e recuperare un payload/shellcode negli &amp;ldquo;holding registers&amp;rdquo; di un PLC tramite il protocollo Modbus TCP. Esistono numerosissimi PLC esposti a Internet, con questo modulo è possibile sfruttare la loro memoria per fare un upload di un payload (shellcode/malware) in modo che possa essere recuperato in un secondo momento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modulo SCADAsploit: Modbus Scan</title>
      <link>https://www.omarmorando.com/posts/2022/04/modulo-scadasploit-modbus-scan/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Apr 2022 15:09:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.omarmorando.com/posts/2022/04/modulo-scadasploit-modbus-scan/</guid>
      <description>Iniziamo a conoscere un po&#39; meglio ScadaSploit partendo da uno dei moduli ausiliari presenti: Modbus Scan.
Posizioniamoci nella cartella dove abbiamo installato ScadaSploit e avviamolo tramite il comando $ ./scadasploit.py. Seguendo la stessa filosofia di approccio di Metasploit, possiamo cercare tutti i moduli che contengono una parola chiave usando il comando search &amp;lt;keyword&amp;gt; oppure visualizzare l&amp;rsquo;elenco completo dei moduli presenti con il comando show modules.
Nel nostro caso useremo search modbus per individuare i moduli di ScadaSploit che possono aiutarci durante il nostro lavoro di pentesting su una rete Modbus TCP.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SCADAsploit Framework</title>
      <link>https://www.omarmorando.com/posts/2022/04/scadasploit-framework/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Apr 2022 15:09:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.omarmorando.com/posts/2022/04/scadasploit-framework/</guid>
      <description>Questa sezione è dedicata a SCADAsploit, un framework su cui sto lavorando dedicato al penetration testing in ambito OT/ICS. Vi chiederete: &amp;ldquo;Ma non c&amp;rsquo;è già Metasploit che lo fa?&amp;rdquo;. Certo! E allora che bisogno c&amp;rsquo;è di creare un nuovo tool del genere? Provo a dare qualche risposta:
 framework esclusivamente dedicato alle vulnerabilità di SCADA, PLC e altri dispositivi ICS scritto in Python, sia il core del framework sia i moduli aggiuntivi interfaccia &amp;ldquo;Metasploit like&amp;rdquo; basata su Sploitkit focus maggiore su parco PLC installato, specialmente europeo open source.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hacking: attacco tipo Stuxnet a un PLC Modicon</title>
      <link>https://www.omarmorando.com/posts/2021/07/hacking-attacco-tipo-stuxnet-a-un-plc-modicon/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jul 2021 15:09:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.omarmorando.com/posts/2021/07/hacking-attacco-tipo-stuxnet-a-un-plc-modicon/</guid>
      <description>I ricercatori di Airbus CyberSecurity hanno recentemente dimostrato che gli hacker potrebbero lanciare un attacco in stile Stuxnet contro i controllori logici programmabili (PLC) Modicon di Schneider Electric, ma si ritiene che anche i prodotti di altri fornitori potrebbero essere vulnerabili allo stesso tipo di attacco.
Come funziona Il famigerato malware Stuxnet, che gli Stati Uniti e Israele usavano per danneggiare il programma nucleare iraniano, è stato progettato per colpire i PLC SIMATIC S7-300 e S7-400 prodotti da Siemens.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hacking: Pentest con un PLC</title>
      <link>https://www.omarmorando.com/posts/2021/07/hacking-pentest-con-un-plc/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jul 2021 15:09:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.omarmorando.com/posts/2021/07/hacking-pentest-con-un-plc/</guid>
      <description>Penetration Test con un PLC La protezione di un ambiente ICS, inclusi i PLC, non è banale, poiché questi sistemi non sono progettati per essere resistenti ad attacchi cyber. Ciò significa che bisogna in qualche modo integrare le misure di resilienza della cybersicurezza all&amp;rsquo;interno e intorno all&amp;rsquo;ICS. Tali misure includono, ad esempio:
 la difesa perimetrale come i firewall per ridurre il rischio di traffico di rete indesiderato; il monitoraggio della rete e preferibilmente di tipo non intrusivo, specifico per ICS, basato su anomalie in modo da non creare alcun carico aggiuntivo sulle reti ICS; ultimo ma non meno importante, la protezione e il monitoraggio degli endpoint per ridurre l&amp;rsquo;esposizione dei PLC agli attacchi tramite connessioni remote.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hacking: attaccare un PLC con Stuxnet</title>
      <link>https://www.omarmorando.com/posts/2021/07/hacking-attaccare-un-plc-con-stuxnet/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Jul 2021 15:09:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.omarmorando.com/posts/2021/07/hacking-attaccare-un-plc-con-stuxnet/</guid>
      <description>Per illustrare come sia possibile attaccare un PLC e quali potrebbero essere le conseguenze di ciò diamo un&amp;rsquo;occhiata al worm Stuxnet.;
Introduzione a Stuxnet Stuxnet è un worm indipendente, destinato esclusivamente ai sistemi di controllo di supervisione e acquisizione dati (SCADA) di Siemens. Il worm è stato progettato per attaccare specifici PLC Siemens e ha sfruttato quattro vulnerabilità 0-day. La versione finale di Stuxnet è stata scoperta per la prima volta in Bielorussia nel giugno 2010 da Sergey Ulasen di Kaspersky Labs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hacking: simulazione Modbus TCP in Linux</title>
      <link>https://www.omarmorando.com/posts/2021/07/hacking-simulazione-modbus-tcp-in-linux/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jul 2021 15:09:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.omarmorando.com/posts/2021/07/hacking-simulazione-modbus-tcp-in-linux/</guid>
      <description>I sistemi ICS utilizzano molti protocolli diversi per comunicare rispetto ai sistemi IT standard. Lo standard più utilizzato è il protocollo Modbus. Sviluppato per la prima volta da Modicon (ora Schneider Electric) nel 1979 come protocollo seriale, è stato modificato e aggiornato per funzionare su rete Ethernet TCP, assumendo il nome di Modbus TCP. Di seguito puoi vedere un diagramma che riassume la struttura del pacchetto RTU (seriale) e quella TCP.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hacking: Modbus</title>
      <link>https://www.omarmorando.com/posts/2021/07/hacking-modbus/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jul 2021 15:09:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.omarmorando.com/posts/2021/07/hacking-modbus/</guid>
      <description>Una delle sfide del pentesting in ambito OT/ICS è data dai protocolli impiegati che possono essere anche molto diversi da quelli dell&amp;rsquo;IT. Le installazioni ICS utilizzano un&amp;rsquo;ampia varietà di protocolli che spesso hanno ben poco in comune con gli standard Ethernet e TCP/IP. Questa differenza è stata per anni il punto di forza delle installazioni OT, proteggendole attraverso il meccanismo della &amp;ldquo;sicurezza per oscurità&amp;rdquo;. Ora che questi protocolli stanno diventando sempre più conosciuti e compresi, le preoccupazioni di sicurezza in queste strutture sono state accentuate.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hacking: Profibus/Profinet</title>
      <link>https://www.omarmorando.com/posts/2021/07/hacking-profibus/profinet/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jul 2021 15:09:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.omarmorando.com/posts/2021/07/hacking-profibus/profinet/</guid>
      <description>Una delle sfide del pentesting in ambito OT/ICS è data dai protocolli impiegati che possono essere anche molto diversi da quelli dell&amp;rsquo;IT. Le installazioni ICS utilizzano un&amp;rsquo;ampia varietà di protocolli che spesso condividono hanno ben poco in comune con gli standard Ethernet e TCP/IP. Questa differenza è stata per anni il punto di forza delle installazioni OT, proteggendole attraverso il meccanismo della &amp;ldquo;sicurezza per oscurità&amp;rdquo;. Ora che questi protocolli stanno diventando sempre più conosciuti e compresi, le preoccupazioni di sicurezza in queste strutture sono state accentuate.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
